\chapter{INTRODUCCIÓN}

En bases de datos tradicionales, al realizar una consulta, el resultado esperado son elementos exactamente iguales al objeto consulta, pero
en el último tiempo, con la continua y rápida evolución de la información y las TIC (tecnologías de la información y comunicación) han dado origen a nuevos tipos de datos
que en conjunto conforman un repositorio, el cual no puede ser estructurado ni procesado con las técnicas tradicionales.
Estos datos corresponden a elementos multimedia, tales como, video, audio o imágenes, de los cuales ha surgido la necesidad de ser consultados,
lo que da origen a nuevos modelos, técnicas y tecnologías para ejecutar esta tarea.

El primer concepto a considerar, para dar solución a este tipo de consultas a repositorios no estructurados, es la \emph{ búqueda por similitud} que recupera
los elementos más cercanos o similares a la consulta en cuestión. La similitud se aplica sobre un conjunto de objetos, la cual es medida con una función de
distancia que satisface la propiedad de desigualdad triangular, dicho conjunto de elementos con su función de distancia es llamado \emph{ espacio métrico.}
Los tipos de consultas por similitud son básicamente dos, las consultas kNN (k vecinos más cercanos) representadas como $knn(q,k)$ que es una función que recibe
como parámetros un elemento consulta $q$, y un entero $k$, y recupera los k elementos más cercanos al elemento $q$. Y las \emph{consultas por rango}
que es el tipo de consulta a optimizar en el presente trabajo, ya que estas son utilizadas como base para resolver consultas kNN. Las consultas por rango 
se definen según la función $rango(q,r)$ que es una función que recibe
como parámetros un elemento  un elemento consulta $q$, y un entero $r$, y  recupera los elementos cubiertos por el radio $r$. 

Las soluciones en computación secuencial utilizan estructuras de datos llamadas \emph{índices}, técnica que permite filtrar la búsqueda al repositorio de
datos. Se han propuesto numerosos índices, pero el diseño de éstos ha sido orientado a la optimización de consultas individuales en computación
secuencial.
Este problema ha tenido lugar en diversas áreas, las cuales han entregado diversas soluciones que vienen de los campos, tales como, búsqueda por similitud 
\shortcite{Searching06}, recuperación de la información \shortcite{Searching01},
minería de datos \cite{LC-preliminar}, la Web \shortcite{Sync_async-2010}.
Debido a la creciente información, ha aumentado la demanda de trabajo sobre los repositorios no estructurados, por esto se hace necesaria la construcción 
y optimización de algoritmos para plataformas paralelas, las cuales tienen la capacidad de responder a muchas consultas en paralelo, ya que
brindan altas tasas de respuesta en tiempos relativamente cortos.

El presente trabajo se enfoca en proponer algoritmos para resolver el problema de búsqueda por similitud utilizando consultas por rango sobre un coprocesador Intel Xeon Phi. Para realizar esta tarea se realizan operaciones intensivas sobre vectores, los cuáles describen las caraterísticas de las imágenes mediante su vector características. Esta tarea puede ser resuelta
eficientemente por coprocesadores, los cuales se han comenzado a estudiar ampliamente en el área de la computación paralela. La GPU (Graphics Processing Unit)
 ~\cite{gpu-1, gpu-3} es un ejemplo de éstos. Dichos coprocesadores poseen una \emph{ arquitectura 
many-core}, que es el nombre usado para referirse a una arquitectura multi-core masiva, es decir, 
que poseen una cantidad de cores muy superior a la de un procesador multi-core convencional en el mismo chip. Además, éstos están diseñados para alcanzar el máximo rendimiento de operaciones en punto 
flotante por segundo. Recientemente Intel ha lanzado un coprocesador denominado Intel Xeon Phi, el
cual está basado en arquitectura Intel MIC ~\cite{mic-architecture}, actualmente este coprocesador 
está compuesto de hasta 61 cores el cual puede alcanzar un rendimiento de hasta 
1208 GFLOP/s (miles de millones de operaciones en punto flotante por segundo) sobre punto 
flotante con precisión doble, este es un rendimiento similar al de una GPU de NVIDIA ~\cite{CUDA-programming-guide}.
El coprocesador Intel Xeon Phi es compatible con los modelos de programación estándar de Intel,
 tales como, OpenMP ~\cite{openmp_pdf,openmp_book}, POSIX Threads ~\cite{posix_threads}
 o MPI ~\cite{mpi_forum}. Este coprocesador es muy eficiente resolviendo operaciones vectoriales, la que es una de sus características más importantes.
La contribución principal de este trabajo se enfoca en proponer
 e implementar algoritmos exhaustivos y basadas en indexación para resolver consultas por similitud 
utilizando este coprocesador.

   \section{Objetivo General}

   El objetivo general del presente trabajo es: proponer e implementar algoritmos 
   exhaustivos y basados en indexación para resolver \emph{consultas por similitud} utilizando 
   un coprocesador Intel Xeon Phi.
   
   \section{Objetivos Específicos}
   

\renewcommand{\labelenumi}{\Alph{enumi}:}
   \begin{enumerate}
      \item  Diseñar e implementar un algoritmo secuencial exhaustivo que resuelva consultas por rango utilizando solo un core
         de la CPU.
      \item Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.
      \item Implementar una versión exhaustiva en Xeon Phi.
      \item Obtener medidas de rendimiento de las versiones exhaustivas, comparar y analizar fortalezas, debilidades y diferencias entre ellas.
      \item Implementar un algoritmo secuencial basado en indexación que resuelva consultas por rango utilizando solo un core de la CPU.
      \item Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.
      \item Implementar versión basada en indexación en Xeon Phi.
      \item Comparar y analizar los resultados obtenidos entre las versiones exhaustivas y basadas en indexación sobre distintos tamaños de bases de datos.
      \end{enumerate}



